<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Una vita un viaggio</title>
        <description>Cerco e mi circondo di tutto quello che trovo bellissimo, qui condivido tutto quello che mi passa per la testa</description>
        <link>http://localhost:4000/</link>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 14:55:46 +0100</pubDate>
        <lastBuildDate>Wed, 14 Feb 2024 14:55:46 +0100</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v4.0.1</generator>
        
            <item>
                <title>Guida a Trento Capitale Europea del Volontariato</title>
                <description>&lt;p&gt;“Trento è adesso Capitale europea e italiana del volontariato. Un riconoscimento alla cultura della sua gente, alle esperienze attuali di solidarietà e di partecipazione che continuano a sostenere la crescita della comunità”. In questo articolo andiamo ad analizzare che cosa significa Trento Capitale, quali sono i suoi obiettivi, il sistema di governance, come tu puoi partecipare e la mia esperienza personale.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Trento è adesso Capitale europea e italiana del volontariato. Un riconoscimento alla cultura della sua gente, alle esperienze attuali di solidarietà e di partecipazione che continuano a sostenere la crescita della comunità.” - Sergio Mattarella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Con queste parole, il 3 febbraio 2024, il presidente della Repubblica Sergio Mattarella inaugura Trento Capitale Europea del Volontariato. E’ il risultato di un lungo percorso di ascolto e di partecipazione da parte di tutti gli attori che operano nel territorio Trentino e dimostra la forza delle sue comunità, dove nelle valli la solidarietà si conserva ancora forte e viva. Ma soprattutto è una grande opportunità per il futuro, per rendere la città un laboratorio di idee e iniziative solidali, partecipate e sostenibili.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/capitale/gente-felice.jpeg&quot; alt=&quot;Gente Felice&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;#gentefelice è lo slogan della campagna pubblicitaria di Trento Capitale che per tutto l&apos;anno decorerà la città, azzardando a sostenere che chi fa volontariato è anche più felice&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Il volontariato esprime una visione del mondo, quella della indivisibilità della condizione umana. Una visione che pone in primo piano la persona, l’integralità della sua vita, il suo pieno diritto a essere parte attiva della comunità.” - Sergio Mattarella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Citando la professoressa Ericka Costa: “La nostra società non si fonda unicamente su rapporti di scambio razionali in cui ogni attore tende a massimizzare il profitto o il proprio interesse, né su un’efficiente programmazione pubblica delle spese per garantire i servizi. &lt;strong&gt;Esiste una dimensione, che potremmo definire ‘comunitaria’, che non risponde a queste dinamiche: tra cui il volontariato&lt;/strong&gt;”. E’ su questa dimensione che si costruisce un tessuto sociale “costruttivo di tipo dialogico” essenziale, ma che viene spesso trascurato e non valorizzato abbastanza. Trento Capitale è il momento per lanciare questa dimensione ed è l’opportunità per tutti noi di entrare a far parte della comunità in un’ottica di solidarietà.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/capitale/trento-capitale.jpeg&quot; alt=&quot;Trento Capitale&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;La grafica ufficiale di Trento Capitale Europea del Volontariato&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;i-7-obiettivi-del-volontariato&quot;&gt;I 7 obiettivi del volontariato&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La nomina è stata vinta il 10 Dicembre 2022 quando il CSV del Trentino ha presentato un programma curato e sistematico, individuando 7 obiettivi e linee strategiche per i prossimi 5 anni, attraverso le quali ogni realtà del territorio può partecipare alla costruzione di una visione comune.
I 7 obiettivi sono:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Creare Opportunità di crescita personale&lt;/strong&gt;: Iniziative che permettono a chi partecipa di acquisire competenze trasversali e/o tecniche.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Creare opportunità di crescita collettiva&lt;/strong&gt;: Iniziative che possono essere considerate un esercizio della cittadinanza attiva portando chi partecipa a sentirsi parte attiva di una comunità.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Città più vivibili e sostenibili&lt;/strong&gt;: Occasioni di sperimentazione per la co-gestione di beni collettivi come esercizio di cittadinanza attiva per la creazione di spazi inclusivi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Co-costruire politiche pubbliche&lt;/strong&gt;: Attraverso l’ascolto attivo dei cittadini e delle cittadine, le realtà del volontariato e le comunità attivano risposte a bisogni e desideri con il coinvolgimento della Pubblica Amministrazione con l’obiettivo di indirizzare le politiche.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Abitare i luoghi&lt;/strong&gt;: In sinergia con le istituzioni, si creano opportunità per la trasformazione del territorio per renderlo più vivibile, sicuro e sostenibile, sulla base dei bisogni della popolazione.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Solidarietà e accoglienza&lt;/strong&gt;: Iniziative che supportano i valori di cooperazione, solidarietà e accoglienza, in quanto fattori di sviluppo culturale, politico ed economico in grado di creare comunità più inclusive.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valori europei di democrazia e partecipazione&lt;/strong&gt;: Iniziative che promuovono i principi europei di solidarietà e accoglienza per un’Europa sempre più coesa e solidale.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/capitale/csv.jpeg&quot; alt=&quot;CSV&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Le anime del CSV Trentino (sono molti di più)&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Il volontariato è libero per definizione; è espressione della libertà di ciascuno.” - Sergio Mattarella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;ma-come-funziona&quot;&gt;Ma come funziona?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Abbiamo parlato di quali sono gli obiettivi per Trento Capitale, andiamo ora a vedere il sistema che si è costruito per concretizzarli. Andremo a vedere la governance e come anche tu puoi entrare a far parte di un gruppo di lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-governance&quot;&gt;La governance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il sistema di governance può essere riassunto nella seguente info-grafica:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/capitale/governance.jpeg&quot; alt=&quot;Governance&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Infografica della governance&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Capisco che può essere difficile da capire alla prima occhiata, andiamo a vedere punto per punto quali sono gli attori coinvolti:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Comitato di Scopo&lt;/strong&gt;: ha come obiettivo la promozione, anche finanziaria, ed il sostegno in senso lato di tutte le attività ed eventi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cabina di Regia&lt;/strong&gt;: si riunisce ogni settimana e organizza, partecipa e ha la responsabilità della facilitazione degli altri incontri di governance. Hai il dovere condiviso di aggiornare il Comitato di Scopo e metterli in condizione di poter adempiere alle proprie responsabilità. La cabina è divisa a sua volta nei seguenti gruppi:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gruppo Fundraising&lt;/strong&gt; (e rapporti istituzionali)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gruppo Partecipazione&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gruppo Comunicazione&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Accordi Amministrativi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grandi eventi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Study Visits + Congresso CEV&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gruppo&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Bando&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;I gruppi di lavoro&lt;/strong&gt;: questa è la parte più interessante e voglio dedicarci un’intero sotto-paragrafo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/capitale/inaugurazione.jpg&quot; alt=&quot;Inaugurazione&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Mattarella che saluta gli scout durante la cerimonia di inaugurazione di Trento Capitale il 3 febbraio 2024&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Desc:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;i-gruppi-di-lavoro&quot;&gt;I gruppi di lavoro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uno strumento fondamentale per concretizzare gli obiettivi posti sono i gruppi di lavoro. Ogni gruppo è caratterizzato da un responsabile, degli obiettivi e risultati ben definiti a priori e un’indicazione delle azioni da mettere in campo per raggiungerli.
I gruppi di lavoro possono essere di 3 tipologie:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Interni&lt;/strong&gt;: una sola realtà (ad esempio il Comune o il CSV)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ristretti&lt;/strong&gt;: partecipano solo delle realtà definite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aperti&lt;/strong&gt;: realtà e persone possono partecipare al gruppo, qui è dove tutti possono contribuire alla visione comune&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;gruppi-di-lavoro-interni-e-ristretti&quot;&gt;Gruppi di lavoro interni e ristretti&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ecco una lista dei gruppi di lavoro interni e ristretti, senza andare nel dettaglio:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Narrativa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Formazione e scambi nazionali e europei&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Coinvolgimento volontari/e per Capitale&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Banca dati del volontariato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vetrina digitale del volontariato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piattaforma Matchmaking&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piattaforma di scambio e d’incontro tra realtà del volontariato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Riconoscimento competenze trasversali e tecniche&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Volontariato d’impresa&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Modello di Misurazione impatto della Cittadinanza Attiva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bilancio sociale di Trento Capitale Europea del Volontariato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Semplificazione&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adotta una iniziativa
    &lt;h3 id=&quot;gruppi-di-lavoro-aperti&quot;&gt;Gruppi di lavoro aperti&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Questa invece è la lista dei tavoli di lavoro aperti, andando a vedere quali sono gli obiettivi e i risultati attesi per ognuno di essi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;gruppo-sensibilizzazione-nelle-scuole&quot;&gt;Gruppo Sensibilizzazione nelle scuole&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obiettivi del gruppo:&lt;/strong&gt;
Rafforzare (in termini di efficacia e quantitativi, facendo leva sui Goal del Volontariato) le iniziative finalizzate alla sensibilizzazione di studenti e studentesse
sull’importanza del volontariato, attraverso la collaborazione tra scuole e realtà di
volontariato: siano queste interventi nelle scuole (come l’alternanza scuola-volontariato) o formazione di insegnanti o progetti extra-scolastici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risultai attesi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Mappatura delle iniziative proposte dalle scuole e per le scuole.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Racconto delle esperienze a disposizione nella vetrina fisica e digitale del volontariato.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Una comunità di pratica, composta dal numero più alto possibile delle realtà mappate che sia in grado di promuovere e scambiare buone pratiche.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Iniziative innovative di sensibilizzazione per le scuole.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il Bando Caritro Scuola e Territorio porrà accento sul tema della valorizzazione del volontariato declinato nei temi dei Goal del Volontariato.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;gruppo-giovani-nel-volontariato&quot;&gt;Gruppo Giovani nel volontariato&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obiettivi del gruppo:&lt;/strong&gt;
Rafforzare il protagonismo (presenza e capacità decisionale) di chi ha meno di 30
anni (con particolare attenzione a chi è anche attivista) nel mondo e nelle realtà
del volontariato, ridefinendo con loro sia la cultura del volontariato sia gli strumenti e le capacità di cui hanno bisogno.
&lt;strong&gt;Risultai attesi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Una “academy” del volontariato disegnata da attivisti e attiviste, giovani volontari e volontarie in grado di permettere loro di incidere sulle narrazioni del volontariato, sui suoi modelli organizzativi, di gestione, di creazione di cambiamento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bando GIC (Giovani Idee per la Comunità): accompagnamento individualizzato per la presentazione di idee da parte di giovani al fine di portare associazioni locali a sviluppare le idee emerse.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;gruppo-digitalizzazione&quot;&gt;Gruppo Digitalizzazione&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obiettivi del gruppo:&lt;/strong&gt;
Istituire una comunità di volontarie e volontari che siano a supporto delle
organizzazioni di volontariato formali e informali nella digitalizzazione base così
come in quella più complessa (ossia digitalizzazione come occasione di aggiornamento delle proprie organizzazioni).
&lt;strong&gt;Risultai attesi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Una mappa online con una serie di luoghi fisici e virtuali messi a disposizione di chi ha bisogno di supporto al digitale.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Iniziative digitali aggregate su una pagina dedicata del calendario.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;gruppo-creazione-calendario-iniziative-2024-coinvolgimento-e-supporto&quot;&gt;Gruppo Creazione calendario iniziative 2024: coinvolgimento e supporto&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obiettivi del gruppo:&lt;/strong&gt;
Diffondere presso le realtà del volontariato l’opportunità di promuovere
iniziative per il 2024 e supportarle dove necessario nella loro ideazione,
realizzazione e/o racconto.
&lt;strong&gt;Risultai attesi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Pacchetto di elementi a supporto delle iniziative&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Laboratori di ideazione divisi per ambiti (4) + 1 trasversale.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sportello “Capitale Europea” per supportare la declinazione di idee / progetti che applicano a bandi Caritro.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;gruppo-spazi-per-la-cittadinanza&quot;&gt;Gruppo Spazi per la cittadinanza&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obiettivi del gruppo:&lt;/strong&gt;
Avviare un processo partecipato con i servizi interessati del comune, con le
circoscrizioni, con le realtà del volontariato e con il mondo del
volontariato trentino per l’apertura di almeno uno spazio di comunità entro il 2024.
&lt;strong&gt;Risultai attesi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Processo partecipato come modello per l’apertura di spazi di comunità a Trento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linee guida per l’apertura del primo spazio di comunità a Trento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Almeno uno spazio di Comunità.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Se ti interessa uno di questi gruppi o solo avere più informazioni, puoi mandare una mail a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;essereparte@trentovolo.capital&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;![[maxresdefault.jpg]]
Desc: Il discorso di Mattarella alla cerimonia di inaugurazione di Trento Capitale il 3 febbraio 2024&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“I sogni non sono illusioni. Sono l’orizzonte a cui guardano coloro che nutrono speranza, per vivere la realtà con passione e per coltivare il desiderio di renderla più umana e più giusta.” - Sergio Mattarella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;il-sito-web&quot;&gt;Il sito web&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Un’ottima risorsa per rimanere aggiornato sui prossimi eventi e opportunità di volontariato è sicuramente il &lt;a href=&quot;https://www.trentovolo.capital/it&quot;&gt;sito dedicato per Trento Capitale&lt;/a&gt; e la newsletter. Dacci un’occhiata, in particolare alla sezione “iniziative” dove è possibile scoprire nuove iniziative ma anche proporne.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/sito.jpg&quot; alt=&quot;Sito&quot; /&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-carta-dei-valori-del-volontariato&quot;&gt;La carta dei valori del volontariato&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Quali sono i valori fondanti del volontariato? Nel 2001, dopo un’ampia riflessione nazionale, è stata prodotta la &lt;a href=&quot;https://csvnet.it/phocadownload/rapportistudio/CARTA%20DEI%20VALORI%20DEL%20VOLONTARIATO.pdf&quot;&gt;Carta dei valori del volontariato&lt;/a&gt;: una serie di 24 punti che riassume l’identità e la finalità del volontariato italiano. Ti riporto qui un punto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Il volontariato è, in tutte le sue forme e manifestazioni, &lt;strong&gt;espressione del valore della relazione e della condivisione con l’altro&lt;/strong&gt;. Al centro del suo agire ci sono le &lt;strong&gt;persone&lt;/strong&gt; considerate nella loro dignità umana, nella loro integrità e nel contesto delle relazioni familiari, sociali e culturali in cui vivono. Pertanto considera ogni persona titolare di diritti di cittadinanza, promuove la conoscenza degli stessi e ne tutela l’esercizio concreto e consapevole, favorendo la partecipazione di tutti allo sviluppo civile della società.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/francobollo.jpg&quot; alt=&quot;Francobollo&quot; /&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;la-mia-esperienza&quot;&gt;La mia esperienza&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;#todo foto&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“In una stagione in cui emergono spinte estreme all’individualismo, all’egoismo più esasperato, alle tante paure che frenano la vocazione solidale dell’uomo, la cultura della cura assume un forte significato.” - Sergio Mattarella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-mia-visione-del-volontariato&quot;&gt;La mia visione del volontariato&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;[[Visione Volontariato]], vai pure in depth&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Guida-a-trento-capitale</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Guida-a-trento-capitale</guid>
                
                <category>volontariato</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Fiera delle Associazioni Universitarie - Trento</title>
                <description>&lt;p&gt;Dedicare il proprio tempo ed impegnarsi in un’associazione in cui si crede è qualcosa di bellissimo: anche se offriamo solo una piccola mano o un contributo, &lt;strong&gt;tante mani nel tempo sono più grandi della somma delle parti&lt;/strong&gt;. Ho iniziato ad avvicinarmi al volontariato pensando a come poter dedicare il mio tempo in modo responsabile, osservando il mondo che ho intorno a me e alle comunità di cui mi sento parte.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Molte volte non sappiamo neanche cosa abbiamo intorno e quali iniziative e opportunità esistono, per questo qui voglio spargere la voce di alcune realtà che sento vicine. A settembre, Opera Universitaria ha organizzato al Sanbapolis una fiera dove varie associazioni studentesche si sono presentate per farsi conoscere, te ne riporto alcune:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;atu&quot;&gt;ATU&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Parto con un gruppo a cui sono molto affezionato, che è cresciuto tanto e sta avendo parecchio successo. ATU sta per &lt;strong&gt;Associazione Teatrale Universitaria&lt;/strong&gt;, ma teatro non è l’unica attività:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Lavoriamo spesso in sinergia con enti e associazioni culturali trentine e non al fine di rafforzare il dialogo tra comunità studentesca e cittadinanza, creando nuovi spazi e modalità di incontro inedite, esperite attraverso l’arte e la creatività.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/atu.png&quot; alt=&quot;ATU&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Logo ATU&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Tra i progetti che stanno portando avanti abbiamo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SguardoZero&lt;/strong&gt;: un laboratorio di cinema per universitari dove si realizza un cortometraggio in piccoli gruppi supervisionati da un esperto (che più volte mi ha dato dei consigli fondamentali). E’ un buonissimo corso per chi vuole addentrarsi nella cinematografia con un progetto un po’ più serio: da quest’anno hanno aperto un nuovo centro per registrazione / green screen / editing in città proprio per utilizzare mezzi meno “amatoriali”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trento e Lode&lt;/strong&gt;: un percorso di &lt;strong&gt;drammaturgia&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;recitazione&lt;/strong&gt; incentrato sui temi vicini alla vita universitaria a Trento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CTU&lt;/strong&gt;: la Compagnia Teatrale Universitaria è il cuore di ATU. Un laboratorio di teatro tra i migliori che si possono trovare e consiglio a tutti di buttarvi e provare. Bisogna fare delle selezioni verso settembre / ottobre perché sono tante le persone che vogliono entrare e giustamente i posti sono limitati per ragioni di spazio.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/atu2.jpg&quot; alt=&quot;ATU&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Spettacolo al teatro sociale 2023&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Teatro è una delle cose che va fatta almeno per un anno nella propria vita, è un posto come nessun altro e se hai la possibilità di farlo non esitare un attimo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;luniversitario&quot;&gt;L’universitario&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;L’&lt;a href=&quot;https://www.luniversitario.it/&quot;&gt;universitario&lt;/a&gt; è un giornale gestito dagli studenti di UniTN, è aperto a tutti quindi chiunque può proporre un proprio articolo o una propria rubrica. Ha anche un giornalino bimestrale cartaceo: ad ogni uscita si sceglie un argomento da discutere e chi vuole può analizzarlo sotto un certo punto di vista. Fanno riunioni ogni lunedì sera.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/universitario.png&quot; alt=&quot;L&apos;universitario&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Logo L&apos;Universitario&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Iniziare a scrivere per un giornale ti aiuta a far uscire tutto quello che hai dentro e soprattutto a confrontarsi con tante menti diverse. Dietro ogni post e dietro ogni lettore c’è una persona, uno scambio di idee e prospettive è un’esperienza di apprendimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non siete di Trento o non vi piace questo giornale ci sono tantissime alternative, sia su scala Italiana che Globale, per far uscire le proprie idee e raccontare qualcosa a cui si tiene. Per esempio ho un’amica che scrive per &lt;a href=&quot;https://www.prismawebmagazine.it/&quot;&gt;Prisma&lt;/a&gt; e ne parla bene.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/universitario2.webp&quot; alt=&quot;L&apos;universitario2&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Una Rivista&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;gruppo-dibattiti&quot;&gt;Gruppo dibattiti&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Alla fiera c’era anche un gruppo di dibattiti che si incontra una volta al mese alla facoltà di Economia. Di solito annunciano su instagram l’argomento che poi verrà discusso, @tridentum_debating. Appena sono andato a parlarci mi hanno tirato fuori qualche paradosso ed è stata una conversazione molto aperta e diretta, se pensi che ti interessa seguili su instagram.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/debating.png&quot; alt=&quot;Debating&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Pagina instagram @tridentum_debating&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;esn&quot;&gt;ESN&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://trento.esn.it/&quot;&gt;Erasmus Student Network&lt;/a&gt; è un gruppo Europeo per studenti internazionali, con sedi in tantissime città in giro per l’europa. Se sei uno studente Erasmus probabilmente lo conosci già, organizzano eventi e gite per conoscere persone e viaggiare un po’. Se entri nel gruppo hai pure sconti sui FlixBus e Ryanair.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/esn.png&quot; alt=&quot;ESN&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Logo ESN&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A Trento fanno parecchi eventi ogni settimana e puoi dare una mano per l’organizzazione per far parte di questa grande famiglia. Li trovi su instagram a @esntrento&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sanbaradio&quot;&gt;SanbaRadio&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sanbaradio.it/&quot;&gt;Sanbaradio&lt;/a&gt; è uno strumento di comunicazione, un punto di riferimento per l’informazione per la comunità studentesca e universitaria trentina.
Una radio comunitaria aperta agli stimoli di chiunque abbia voglia di partecipare.
Abbiamo bisogno di voi: se avete delle idee per dei programmi, se pensate di avere qualcosa da dire non dovete far altro che contattarci e ci incontreremo per discutere e farvi partecipi del progetto!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/sanbaradio.png&quot; alt=&quot;SanbaRadio&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Logo SanbaRadio&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Sono molto aperti a nuovi collaboratori e iniziative, è un gruppo molto attivo e giovane con sede al Sanbapolis.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/sanbaradio2.jpg&quot; alt=&quot;SanbaRadio2&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;All&apos;open night&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;e-agle&quot;&gt;E-Agle&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Abbastanza conosciuto e pubblicizzato per chi studia a Povo, E-Agle partecipa a campionati automobilistici con un bolide costruito, programmato e progettato completamente da loro:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dal 2016, puntiamo alla promozione della mobilità sostenibile, impegnandoci ogni anno nella progettazione e creazione di un’&lt;strong&gt;auto&lt;/strong&gt; da corsa &lt;strong&gt;elettrica&lt;/strong&gt; per competere, con atenei di tutto il mondo, nel campionato di Formula Student.&lt;br /&gt;
La Formula Student è l’arena perfetta per metterci in gioco poiché ci permette di &lt;strong&gt;testare&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;migliorare&lt;/strong&gt; le nostre competenze in un contesto pratico, come una vera azienda. Grazie a questa &lt;strong&gt;competizione&lt;/strong&gt; sviluppiamo abilità che poi spenderemo in ambito professionale, ad esempio: la gestione della pressione, il rispetto delle scadenze e la collaborazione tra più team specialistici.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/eagle.jpg&quot; alt=&quot;Eage&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Team E-Agle&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Puoi entrare nel team in vari modi diversi, magari per programmare i software di testing, per scattare foto o per pubblicizzare sui social.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lateneo-dei-racconti&quot;&gt;L’Ateneo dei Racconti&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Concorso letterario di Opera Universitaria aperto a tutti, davvero una bellissima opportunità per chi ama scrivere o semplicemente vuole provare a creare un’idea. In generale il tema è parecchio aperto e hai molta libertà: puoi inviare una storia breve entro dicembre e se viene selezionata non solo verrà pubblicata ma verrà svolto un laboratorio teatrale per trasformare quella storia in un’opera teatrale! (se vuoi) In ogni caso non è necessario che la storia sia pensata per il teatro.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/fiera/ateneo.png&quot; alt=&quot;L&apos;ateneo dei Racconti&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Volantino di L&apos;Ateneo dei Racconti&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Le opportunità sono davvero tantissime, sicuramente c’è qualcosa che ti piacerà.
Chiaramente in questa lista non ci sono tutte le realtà universitarie, e fuori dall’università ce ne sono ancora di più, se ne conosci qualcuna scrivimi pure. Il mondo è pieno di opportunità e persone, sta a noi trovarle e metterci in gioco.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 00:00:00 +0100</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Fiera-delle-associazioni-studentesche-universitarie</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Fiera-delle-associazioni-studentesche-universitarie</guid>
                
                <category>volontariato</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Chi cerca trova - Orientamento al Volontariato / Lavoro all&apos;estero</title>
                <description>&lt;p&gt;Credo fortemente che “chi cerca trova”. Ci sono tantissime opportunità per chi vuole vivere un’esperienza all’estero: che sia lavorativa, di studio o di volontariato, è un importante mezzo per allargare i nostri orizzonti e accrescere il nostro bagaglio culturale personale.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Giovedì 26 ottobre ho partecipato alla &lt;strong&gt;Fiera della mobilità internazionale&lt;/strong&gt; organizzata al &lt;a href=&quot;https://www.sportellogiovanitrentino.it/&quot;&gt;Civico13&lt;/a&gt; a Trento. L’evento, rivolto ai giovani dai 17 ai 30 anni, è pensato per orientare chi vuole interessarsi a progetti, tirocini, scambi internazionali, lingue e molto altro in Europa e nel territorio Italiano. Varie realtà hanno allestito dei loro stand per presentarsi e conoscerci, qui ti riporto quello che ho trovato di interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;eurodesk&quot;&gt;EuroDesk&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.eurodesk.it/&quot;&gt;EuroDesk&lt;/a&gt; è &lt;strong&gt;“la rete ufficiale del programma europeo Erasmus+ per l’informazione sui programmi e le iniziative promosse dalle istituzioni europee in favore dei giovani.”&lt;/strong&gt;
La rete EuroDesk ha parecchie sedi (75 per la precisione) distribuite in ogni regione d’italia, è facile da contattare e organizzano spesso eventi di orientamento per chiedere più informazioni.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/civico13/eurodesk.jpg&quot; alt=&quot;EuroDesk&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Il sito di EuroDesk&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Sito davvero interessantissimo, puoi cercare opportunità di &lt;strong&gt;Tirocini, Volontariato, Finanziamenti, parecchi concorsi e news generali&lt;/strong&gt; sulle attività giovanili in Europa per l’agenda 2030. Le iniziative sono davvero tante quindi consiglio di iscriverti alla loro newsletter e al canale telegram per rimanere aggiornati.
Nel sito trovi anche tanti link ad altre realtà come il &lt;a href=&quot;https://youth.europa.eu/home_it&quot;&gt;Portale Europeo per i Giovani&lt;/a&gt; (anche &lt;a href=&quot;https://youth.europa.eu/solidarity/young-people/about_en&quot;&gt;questo&lt;/a&gt; è un sacco interessante).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;eures&quot;&gt;Eures&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Sempre dall’unione Europea, ma più incentrata sul &lt;strong&gt;lavoro&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;https://eures.ec.europa.eu/index_it&quot;&gt;Eures&lt;/a&gt; è &lt;strong&gt;“una rete di cooperazione europea dei servizi per l’impiego, concepita per facilitare la libera circolazione dei lavoratori.”&lt;/strong&gt;
Sostanzialmente è un portale di ricerca per lavoro a livello Europeo. Se sei interessato dopo gli studi a vivere in un altro paese europeo, salvati questo sito. Ti danno una mano soprattutto a livello &lt;strong&gt;burocratico&lt;/strong&gt;, per esempio per farti riconoscere la laurea in altri paesi o vari altri problemi che ti possono rallentare.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/civico13/eures.jpg&quot; alt=&quot;Eures&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Eures&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;aiesec&quot;&gt;Aiesec&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;a href=&quot;https://www.aiesec.it/&quot;&gt;AIESEC&lt;/a&gt; è una piattaforma globale che consente ai giovani di sviluppare il proprio potenziale di leadership attraverso esperienze pratiche di vario tipo, inclusi stage, opportunità di volontariato e altro ancora”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AIESEC esiste da ormai 75 anni, tra le opportunità hanno tirocini, &lt;strong&gt;insegnare lingue all’estero&lt;/strong&gt; e diversi tipi di volontariato (non retribuito) per l’agenda 2030.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/civico13/aiesec.jpg&quot; alt=&quot;Aiesec&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Portali Aiesec&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;associazione-inco&quot;&gt;Associazione Inco&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente ci doveva essere anche una realtà Trentina (Trento nel 2024 sarà la capitale Europea del volontariato!!) , “&lt;a href=&quot;https://www.incoweb.org/&quot;&gt;InCo&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;- Interculturalità &amp;amp; Comunicazione&lt;/strong&gt; è un’associazione di promozione sociale, senza scopo di lucro, iscritta nel registro provinciale della Provincia di Trento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella sezione “News” ha parecchie cose interessanti, in ogni caso è un altro contatto per trovare opportunità.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;università&quot;&gt;Università&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;All’evento c’era anche l’immancabile UniTN come ente di riferimento (e soprattutto per rispondere a cento mila domande) per un’esperienza di &lt;strong&gt;studio all’estero&lt;/strong&gt;, se sei studente in una qualsiasi università ti puoi informare sui programmi che offrono: Tirocini (anche post laurea), doppia laurea, Erasmus+ e accordi bilaterali fuori dall’UE.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/civico13/unitn.jpg&quot; alt=&quot;UniTn&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Sito UniTn&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Anche se ci dovrai sbattere molto la testa per organizzare il piano di studi, ne vale davvero la pena.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;servizio-civile-internazionale&quot;&gt;Servizio Civile Internazionale&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Anche se non erano presenti alla fiera, voglio mettere anche questo gruppo.
“Il network &lt;a href=&quot;https://sci.ngo/&quot;&gt;Servizio Civile Internazionale&lt;/a&gt; è un movimento laico di volontariato, presente in 43 paesi in tutto il mondo. Da 100 anni promuove attività e campi di volontariato sui temi della pace e del disarmo, dell’obiezione di coscienza, dei diritti umani e della solidarietà internazionale, degli stili di vita sostenibili, dell’inclusione sociale e della cittadinanza attiva.””&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;civico13&quot;&gt;Civico13&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Se vivi in Trentino, &lt;a href=&quot;https://www.sportellogiovanitrentino.it/&quot;&gt;Sportello Giovani del Trentino&lt;/a&gt; (Civico13) che ha organizzato questo evento è un punto di riferimento generale per tutte le opportunità e puoi andare a chiedergli qualsiasi cosa, anche se non hai idea di quello che vuoi fare ma sai che vuoi metterti in gioco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono super disponibili e sapranno sicuramente indirizzarti e darti una mano in quello che vuoi fare (anche se vuoi organizzare qualcosa tu, tramite il progetto &lt;a href=&quot;https://trentogiovani.it/Attivita/Bandi-e-concorsi/Bando-Proposte-Progettuali-STARTERS&quot;&gt;Starters&lt;/a&gt; puoi anche avere finanziamenti dalla provincia, magari ne parlerò in un altro post).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/civico13/civico13.jpg&quot; alt=&quot;Civico13&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Sito Civico13&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Dunque dunque, le opportunità sono davvero tante, non hai più scuse per non iniziare un nuovo percorso. Se conosci qualche altra associazione che non ho messo, scrivimi pure così da avere una lista il più completa possibile per il beneficio di tutti i lettori.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Chi-cerca-trova</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Chi-cerca-trova</guid>
                
                <category>volontariato</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Interrail - Un Viaggio di Ricerca</title>
                <description>&lt;p&gt;Ricerca e viaggio sono strettamente collegati, l’uno porta all’altro come se ne fosse la diretta conseguenza. In un periodo di profonda ricerca interiore ho avuto l’opportunità di esplorare l’europa grazie all’interrail, non sono più tornato da quel viaggio.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;h1 id=&quot;le-mie-motivazioni&quot;&gt;Le mie motivazioni&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Molti pensieri e pressioni mi giravano per la testa nel gennaio 2023. Cercavo un modo per &lt;strong&gt;iniziare un nuovo percorso&lt;/strong&gt;: era un periodo dove mi sentivo profondamente bloccato in ogni mio tentativo di esprimermi, sentivo il bisogno di cambiare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una cosa mi affascinava molto: l’idea di un &lt;strong&gt;grande viaggio da solo&lt;/strong&gt; proprio per cercare quello che avevo dentro. Un viaggio da soli ha come vantaggio e svantaggio quello di avere esperienza di ogni cosa soltanto con i nostri sensi e dalla nostra prospettiva, ma soprattutto di metterci in stretto contatto con l’ambiente e con le persone che incontriamo, ci spinge ad uscire dalle nostre barriere. &lt;strong&gt;Siamo noi responsabili di noi stessi e i primi a doversi preoccupare per noi e per quello che abbiamo intorno&lt;/strong&gt;, questo viaggio mi ha insegnato davvero molto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Questo diario è proprio il racconto, momento dopo momento, di questo viaggio, questo cammino costante che parte dal presupposto che abbiamo tanti problemi e non sappiamo nulla (e mai saremo perfetti) ma possiamo sempre tentare di migliorarci, e questo tentativo non è mai vano.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1220719.jpg&quot; alt=&quot;Diario&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Pagina di diario&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Volevo documentare tutto il viaggio, giorno per giorno, momento dopo momento, pensiero dopo pensiero. E’ stata una parte importante del viaggio perché mi ha permesso di fermarmi dalla continua corsa che tentavo ogni giorno e apprezzare tutto quello che avevo intorno: avrei vissuto ogni momento una e una sola volta. &lt;strong&gt;Così una macchina fotografica e un diario sono stati i miei più fidati compagni.&lt;/strong&gt;
Girare così tanto con una macchina fotografica è stata una nuova esperienza per me, ho sempre avuto molta timidezza in ogni cosa che faccio ma in questo viaggio ero disposto a provare tutto e così è stato.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;cosa-è-linterrail-e-come-funziona&quot;&gt;Cosa è l’interrail e come funziona&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;L’Interrail è un biglietto ferroviario speciale valido in tutta Europa per un certo periodo di tempo. Funziona per la maggior parte dei treni, mentre alcuni richiedono di riservare il posto in anticipo (spesso i treni notturni con cuccette) pagando una quota, ma io personalmente li ho evitati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono diverse tipologie di biglietto, per esempio il &lt;strong&gt;One Country Pass&lt;/strong&gt; ti permette di viaggiare in un solo paese mentre il &lt;strong&gt;Global Pass&lt;/strong&gt; è valido in tutta europa, si può anche decidere il periodo di validità (1 settimana, 1 mese, 6 mesi…). Una volta preso il biglietto ho scaricato l’app ufficiale dal play store dove potevo vedere e pianificare tutti i treni (come il sito di Trenitalia ma in scala europea), molto spesso ho scelto il treno poche ore prima della partenza, il pass ti genera un codice QR sul momento valido per quel treno.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1130964_smaller.jpg&quot; alt=&quot;bus&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Fuori dalla stazione di Praga&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Io ho avuto la fortuna di vincere un concorso con &lt;a href=&quot;https://www.interrail.eu/it/interrail-passes/what-is-discovereu&quot;&gt;DiscoverEU&lt;/a&gt; e ho ottenuto il mio pass gratuitamente, è davvero bello che esistono così tante opportunità per i giovani e mi sento molto fortunato. DiscoverEU non è l’unico modo per vincere un viaggio, ci sono gruppi come &lt;strong&gt;Giocamondo Study&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Wep&lt;/strong&gt; che ti permettono di vincere un viaggio o lavorare per loro come animatore in giro per il mondo, sono andato parecchie volte con Giocamondo ed è un’opportunità imperdibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mio Global Pass mi permetteva di viaggiare per 7 giorni nell’arco di un mese. Per esempio potevo andare da Vienna e Praga in un giorno e rimanerci un’intera settimana, questo mi verrebbe contato come un unico giorno di viaggio e quindi 6 ancora rimanenti.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1130813.jpg&quot; alt=&quot;vienna&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Vita di Vienna&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;percorso-e-pianificazione&quot;&gt;Percorso e pianificazione&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mi ha sempre affascinato il centro / nord europa quindi ho strutturato il mio viaggio così: Trento - Innsbruck - Vienna - Praga - Berlino.
Non sono stato particolarmente scrupoloso nel pianificare ogni singolo momento della giornata, piuttosto ho visto cosa era fattibile e cosa no e dopo essermi fatto un’idea generale di tutti i treni e le durate dei viaggi, ho deciso il mio percorso. Un fattore importante è stato la presenza di ostelli nelle città, io ho usato &lt;a href=&quot;https://www.italian.hostelworld.com/&quot;&gt;Hostel World&lt;/a&gt; e la consiglio molto: ti permette di cercare ostelli nelle città e di prenotarli, ti risparmia tante ricerche sul web.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/route.jpg&quot; alt=&quot;Percorso&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Percorso visto dall&apos;Applicazione&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;innsbruck&quot;&gt;Innsbruck&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sono stato ad Innsbruck solo di passaggio, è la mia città ideale. Il &lt;strong&gt;paesaggio Tirolese&lt;/strong&gt; è uno dei più belli d’europa (ma anche qui in Italia non si scherza!) e mi ha dato l’impressione di una città pulita e moderna. Ho girato per tutto il centro storico poi allontanandomi un pochino, i tetti delle case erano ricoperti di neve e faceva parecchio freddo, ma vorrei assolutamente ritornarci nei prossimi viaggi.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1130543_2.JPG.jpg&quot; alt=&quot;Innsbruck&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Innsbruck&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;vienna&quot;&gt;Vienna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vienna è stata la prima città fuori dai miei standard Trentini, è davvero grande e piena di vita in ogni strada (troppo per me, mi sentivo abbastanza disorientato).
Un’esperienza bellissima è stata passare un pomeriggio facendo un &lt;a href=&quot;https://www.civitatis.com/en/vienna/free-walking-tour&quot;&gt;Free Walking Tour&lt;/a&gt;, con delle guide ad offerta libera. E’ stata un’esperienza che ha aggiunto davvero tanto valore al viaggio che altrimenti sarebbe stato soltanto guardare i monumenti più importanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Invece le guide ci hanno spiegato la storia di Vienna, come l’impero Asburgico si è formato e si è sciolto, e tanti fatti interessanti sui molti edifici storici in giro per la città. E’ stata anche un’opportunità per incontrare altri ragazzi internazionali in viaggio che visitavano la città.
Mi sono poi fermato in una biblioteca che ho trovato vicino all’ostello e ho riposato un pochino.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1130905_2.jpg&quot; alt=&quot;Vienna&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Tram di Vienna&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;praga&quot;&gt;Praga&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Praga si inizia a sentire l’influenza dell’est europa nell’architettura e nella vita della città. Ho fatto il Free Walking Tour anche qui, questa volta con un gruppo di italiani che per una ragione o per un’altra di trovavano a Praga. La storia della città è parecchio combattuta, tra tante “&lt;strong&gt;defenestrazioni&lt;/strong&gt;” e difficoltà a trovare un’indipendenza vera, sento di aver esplorato più nel dettaglio una parte della storia Europea.
L’ostello in cui ho dormito è stato il migliore tra tutti quelli che ho provato e ho pagato 11€ a notte! Ti lascio il link &lt;a href=&quot;https://www.italian.hostelworld.com/st/ostelli/p/265297/brix-hostel/&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1130986.jpg&quot; alt=&quot;Praga&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Strade di Praga&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;berlino&quot;&gt;Berlino&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Penso di aver visto lo 0.0000001% di Berlino in 2 giorni. E’ una città completamente fuori da quello che abbia mai visto, la storia la ha segnata profondamente. Con le guide abbiamo esplorato Berlino Est con tutta la parte che ha sentito la presenza sovietica. Continuamente venivo ricordato degli avvenimenti della seconda guerra mondiale, dai pezzi del muro ancora in piedi e ora imbrattati con segni di pace, è un museo a cielo aperto di un capitolo nero della nostra storia.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1140244.jpg&quot; alt=&quot;Berlino&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Cartello a Berlino&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;consigli&quot;&gt;Consigli&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ti do qualche consiglio dalla mia esperienza.
Innanzitutto se vuoi risparmiare non aspettarti nulla dagli ostelli: un letto ti basta e avanza. A Berlino ero in una stanzina al piano -2 con altre 4 persone, ci stavamo a malapena ma ho dormito ed è quello che mi serviva.
Per quanto riguarda il cibo, è molto più economico comprare ai supermercati. Anche se non hai una cucina nell’ostello, un tramezzino oppure del pane e degli affettati andranno bene per sopravvivere. In generale portarsi sempre del cibo dietro aiuta molto perché possono venire continuamente dei colpi di fame ed è meglio essere preparati, soprattutto perché il viaggio è molto stancante fisicamente quindi riprendere energie è importante. Io mi portavo sempre una barretta di cioccolata e dei grissini nello zaino per tutto il viaggio.
Occhio alle prese elettriche, fuori dall’Italia non hanno le prese con 3 buchi ma solo quelle da 2, quindi preparati un adattatore se serve.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/interrail/P1130731.jpg&quot; alt=&quot;macchina&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Neve di Innsbruck&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Un consiglio classico per ogni viaggio: andare il più leggeri possibile. Un asciugamano in microfibra, un cambio e se devi lavare qualcosa lo fai direttamente durante il viaggio.
Le free guide tour sono state davvero belle e ci sono per tutte le grandi città europee, consiglio vivamente di farle per conoscere le città più profondamente.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;conclusione&quot;&gt;Conclusione&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Questo viaggio ha iniziato un nuovo periodo per me dove ho iniziato a muovermi in autonomia e a fare piccoli e grandi viaggi per l’italia. Mi ha sbloccato molto ed è stato un momento importante nella mia crescita. Buttati, buttati verso le opportunità che trovi perché ce ne sono continuamente tutto intorno a te, non aver paura di partire.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Interrail-da-solo-un-viaggio-di-ricerca</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Interrail-da-solo-un-viaggio-di-ricerca</guid>
                
                <category>viaggi</category>
                
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>